## Amplificadores operacionales
>游댐Un amplificador operacional (AOP o op-amp) es un circuito integrado electr칩nico de alta ganancia con dos entradas y una salida. Se utiliza para amplificar se침ales, realizar operaciones matem치ticas (suma, resta, integraci칩n, diferenciaci칩n) y otras tareas en circuitos anal칩gicos y digitales.


## Amplificador no inversor:

>游댐Este tipo de configuraci칩n se caracteriza por tener conectado la se침al de entrada (voltaje) a la terminal no inversora, esto nos indica que la ganancia ser치 positiva (al contrario del inversor). Tambi칠n tiene como caracter칤stica una realimentaci칩n negativa (conocida normalmente como Rf ). En esta configuraci칩n la entrada est치 en fase con la salida, es decir, no hay desfase en se침al alterna, a diferencia de la configuraci칩n inversora. Otra caracter칤stica es que la ganancia siempre ser치 mayor a 1.

![image](Imagenes/m.png) 

La tension en ambas entradas del amplificador son iguales V+ = V-.
La corriente a las entradas del amplificador es 0.
La impedancia de entrada es muy grande.
La impedancia de salida es muy peque침a.

![image](Imagenes/침.png) 

$$ i_1-i_2=0 $$
$$ \frac{e_o-e_i}{R_2}-\frac{e_i}{R_1}=0 $$
$$ \frac{e_o}{R_2}=e_i\left(\frac{1}{R_2}+\frac{1}{R_1}\right) $$
$$ e_o=e_i\left(1+\frac{R_2}{R_1}\right) $$

## ahora se muestra un circuito con elementos que almacenan energ칤a:<br>

![image](Imagenes/O.png) 

$$
i_1-i_2-i_3=0
$$
$$
\begin{gathered}
\frac{e_i-e^{\prime}}{R_1}-\frac{e^{\prime}-e_o}{R_2}-C \frac{d\left(e^{\prime}-e_o\right)}{d t}=0 \\
e^{\prime}=0 \\
\frac{e_i}{R_1}-\frac{-e_o}{R_2}-C \frac{d\left(-e_o\right)}{d t}=0 \\
\frac{e_i}{R_1}=-\frac{e_o}{R_2}-C \frac{d\left(e_o\right)}{d t}
\end{gathered}
$$


### 游눠*Ejemplo 1:*
Obtener el modelo matematico para el circuito de la figura:<br>
![image](Imagenes/p.png) 

Se realiza la sumatoria de corrientes:

$$ I_1+I_2-I_3-I_4=0 $$

Se sustituyen valores:

$$ C_1 \frac{d\left(E_i-V_x\right)}{d t}+\frac{E_i-V_x}{R_1}-C_2 \frac{d\left(V_x-E_{(s)}\right)}{d t}-\frac{V_x-E_s}{R_2}=0 $$

Ecuaci칩n resultante:

$$ C_1 \frac{d E_i}{d t}+\frac{E_i}{R_1}+ C_2 d \frac{E_s}{dt}+\frac{E_s}{R_2}=0 $$

#  Sistemas Hidr치ulicos de Tanques
> 游댐 Son  aquellos  sistemas  en  los  que  seproduce  una  circulaci칩n  de  l칤quido  a  lolargo  de  los  elementos  que  forman  elsistema bajo la acci칩n de diferencias depresi칩n.  Los  caudales  de  l칤quido  y  ladiferencia  de  presiones  son  lasmagnitudes  que  se  pretenden  modelar.Las  ecuaciones  de  balance  surgen  de  laley de conservaci칩n de masa.


##  Par치metros y Variables

- $$qi$$: Flujo de entrada al tanque.  
- $$q1$$: Flujo de salida del tanque.  
- $$R1$$: Resistencia hidr치ulica al flujo.  
- $$A1$$: 츼rea transversal del tanque.  
- $$h1$$: Altura o nivel de l칤quido en el tanque.
  
![image](https://github.com/user-attachments/assets/4faa108c-c720-41ab-a5c4-3ae896fdb929)

- Flujo de salida del tanque
$$q_1 = \frac{h_1}{R_1}$$

- Intercambio de energ칤a

$$A_1 \frac{dh_1}{dt} = q_i - q_1$$

## Modelado de un Tanque Hidr치ulico

### Modelo con $$q_i$$ como entrada y $$h_1$$ como salida

- Flujo de salida del tanque:

  $$q_1 = \frac{h_1}{R_1}$$

- Intercambio de energ칤a:

  $$A_1 \frac{dh_1}{dt} = q_i - q_1$$

- Reemplazando:

  $$A_1 \frac{dh_1}{dt} = q_i - \frac{h_1}{R_1}$$

  $$q_1 = \frac{h_1}{R_1}$$

  $$A_1 \frac{dh_1}{dt} = q_i - q_1$$

- Se despeja $$h_1$$:

  $$h_1 = q_1 \cdot R_1$$

  $$\frac{dh_1}{dt} = R_1 \frac{dq_1}{dt}$$

- Reemplazando:

  $$R_1 A_1 \frac{dq_1}{dt} = q_i - q_1$$

## Dos tanques 

![image](https://github.com/user-attachments/assets/07372534-3c3f-4064-abaf-4e5f2b59293e)


- Tanque 1

$$q_1 = \frac{h_1}{R_1} \Rightarrow h_1 = q_1 R_1$$

$$A_1 \frac{dh_1}{dt} = q_i - q_1$$

- Sustituyendo $$h_1 = q_1 R_1$$:

$$A_1 R_1 \frac{dq_1}{dt} = q_i - q_1$$

- Tanque 2

$$q_2 = \frac{h_2}{R_2}$$

$$A_2 \frac{dh_2}{dt} = q_1 - q_2$$

- Sustituyendo $$q_2$$:

$$q_1 = A_2 \frac{dh_2}{dt} + \frac{h_2}{R_2}$$

Multiplicando por $$R_2$$:

$$A_2 R_2 \frac{dh_2}{dt} + h_2 = q_1 R_2$$

- Funci칩n
  
$$A_2 R_2 \frac{d^2 h_2}{dt^2} + \frac{dh_2}{dt} = \frac{dq_1}{dt} R_2$$



## Tanques interconectados

![image](https://github.com/user-attachments/assets/f920ddb3-9f69-4e3e-b705-a12bddded9ad)

- Ecuaciones base:

$$q_1 = \frac{h_1 - h_2}{R_1} \qquad q_2 = \frac{h_2}{R_2}$$

$$A_1 \frac{dh_1}{dt} = (q_i - q_1) \qquad A_2 \frac{dh_2}{dt} = (q_1 - q_2)$$

$$R_2 A_2 \frac{dq_2}{dt} = (q_1 - q_2)$$

$$R_2 A_2 \frac{dq_2}{dt} + q_2 = q_1$$

$$A_1 \frac{dh_1}{dt} = \left( q_i - R_2 A_2 \frac{dq_2}{dt} + q_2 \right)$$

$$R_1 \left( R_2 A_2 \frac{dq_2}{dt} + q_2 \right) + R_2 q_2 = h_1$$

$$A_1 \frac{d}{dt} \left( R_1 \left( R_2 A_2 \frac{dq_2}{dt} + q_2 \right) + R_2 q_2 \right) = \left( q_i - R_2 A_2 \frac{dq_2}{dt} + q_2 \right)$$

### Ecuaci칩n final del sistema:

$$A_1 R_1 R_2 A_2 \frac{d^2 q_2}{dt^2} + \left( A_1 R_1 + A_1 R_2 + R_2 A_2 \right) \frac{dq_2}{dt} - q_2 = q_i$$

## Actividad 
- Desarrollar el modelo con $$h_2$$ como salida
  
 ![image](https://github.com/user-attachments/assets/d8fb0ae8-db1c-4b4e-abbf-ff4088f68787)

## Ecuaciones del sistema

### Flujo de salida del segundo tanque
$$q_2 = \frac{h_2}{R_2}$$

###  Ecuaci칩n de conservaci칩n de masa en el segundo tanque
$$A_2 \frac{dh_2}{dt} = q_1 - q_2$$

### Flujo entre los tanques
$$q_1 = \frac{h_1 - h_2}{R_1}$$

$$A_1 \frac{dh_1}{dt} = q_i - q_1$$

$$h_1 = R_1 q_1 + h_2$$

$$A_1 \frac{d}{dt}(R_1 q_1 + h_2) = q_i - q_1$$

$$A_1 \frac{d}{dt}\left(R_1 \left(A_2 \frac{dh_2}{dt} + q_2\right) + h_2\right) = q_i - \left(A_2 \frac{dh_2}{dt} + q_2\right)$$

### Ecuaci칩n final con $$h_2$$ como salida

$$A_1 R_1 A_2 \frac{d^2 h_2}{dt^2} + (A_1 R_1 + A_1 A_2 + R_2 A_2) \frac{dh_2}{dt} + \frac{h_2}{R_2} = q_i$$

![image](https://github.com/user-attachments/assets/c1b86c48-2b44-4265-b2c8-379595d82db7)


 - Deducci칩n del voltaje de salida $$V_o$$ de un amplificador 

Igualdades asumidas:

- $$I_1 = I_3$$
- $$I_2 = I_4$$
- $$V_{x1} = V_{x2}$$

An치lisis del nodo izquierdo (entrada $$V_1$$):

Ley de Ohm aplicada al nodo:

$$\frac{V_1 - V_{x1}}{R_1} = \frac{V_{x1}}{R_x}$$

$$\frac{V_1}{R_1} = \frac{V_{x1}}{R_x} + \frac{V_{x1}}{R_1}$$

$$\frac{V_1}{R_1} = V_{x1} \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_x} \right)$$

$$\frac{V_1}{R_1} = \frac{V_{x1}(R_1 + R_x)}{R_1 R_x}$$

$$V_{x1} = \frac{V_1 R_x}{R_1 + R_x}$$

An치lisis del nodo derecho (entrada $$V_2$$ y salida $$V_o$$):

$$\frac{V_2 - V_{x2}}{R_2} = \frac{V_{x2} - V_o}{R_f}$$

$$(V_2 - V_{x2})R_f = (V_{x2} - V_o)R_2$$

$$V_2 R_f - V_{x2} R_f = V_{x2} R_2 - V_o R_2$$

$$V_2 R_f + V_o R_2 = V_{x2}(R_f + R_2)$$

$$V_{x2} = \frac{V_2 R_f + V_o R_2}{R_2 + R_f}$$

Igualamos los nodos: $$V_{x1} = V_{x2}$$

$$\frac{V_1 R_x}{R_1 + R_x} = \frac{V_2 R_f + V_o R_2}{R_2 + R_f}$$

$$V_1 R_x (R_2 + R_f) = (V_2 R_f + V_o R_2)(R_1 + R_x)$$

$$V_1 R_x R_2 + V_1 R_x R_f$$

$$V_2 R_f R_1 + V_2 R_f R_x + V_o R_2 R_1 + V_o R_2 R_x$$


$$V_1 R_x (R_2 + R_f) - V_2 R_f (R_1 + R_x) = V_o R_2 (R_1 + R_x)$$

$$V_o = \frac{R_x(R_2 + R_f)}{R_2(R_1 + R_x)} V_1 - \frac{R_f}{R_2} V_2$$

## Expresi칩n final:

$$V_o = \frac{R_x(R_2 + R_f)}{R_2(R_1 + R_x)} V_1 - \frac{R_f}{R_2} V_2$$







